北京對香港投票結果從來不為所動

香港的民主運動就像象棋裡的將帥，選舉則是車馬。然今天已被人將軍抽車，香港若還想繼續爭取民主，就必須棄車保帥。（美聯社）

長久以來，香港人相信投票就能夠顯示民意，基礎邏輯是這樣的：讓北京和國際看到香港有六成的普選選票支持「民主派」，最終令北京守承諾給予香港民主，或，國際社會施壓讓北京給予香港民主。

但經歷過二十多年的實驗，這最終被證明為無效，不論投成怎樣的結果，北京都沒有任何動搖。而且在承受了過百萬移民之後，香港支持民主派的得票率，早已跌破 60%並不斷下跌。

當得票率跌破 50%，民主派一直的說法就會反射回自己身上。北京可以用選舉結果，去佐證香港「大部份人支持並滿足目前的統治」，故沒有繼續推動民主的必要。香港民主運動過去二十多年來的戰略，將會全然的破產。

用選舉去證明香港人大部份支持民主這件事，過去沒有效果，未來將會終結。 以選舉去製造民意認受性這件事，也因為失去了平等參選權，則變成反效果。

1. 如果要推動民主， 就不能承認政府有權決定誰有資格參選。
2. 故以推動民主的立場，是必須反對甚至杯葛不民主的選舉。
3. 參與這樣的選舉， 會使選民正式接受了「政府有權決定選舉資格」這件事。

而最近興起的港獨風潮， 又產生了第四點。

4. 不論香港能否或是否適合獨立， 只有香港市民能決定香港應否獨立。

政府很明確的表示，如果你主張香港人有權決定自己是否獨立，那麼你也會失去參選資格。換言之，今天還能參選的人，他的政見早已被限制了範圍。政府成功的將選舉變成對民主有害的東西，選舉與民主，兩者將會走向互斥，而且將會越來越明顯。

去到今天，參與選舉，已跟推動民主，產生了衝突。遊戲規則已變成：把民主看得比選舉重要，堅持民主原則的人，會失去參選權；而把選舉看得比民主重要，為保議席不惜一切的人，只能在政府的引導下，在民主原則上讓步。

而香港的民主運動，只剩下兩條道路。不是政治指揮選舉，就是選舉指揮政治。

香港民主運動本來的綱領，是選舉指揮政治，議席被視為不可犧牲的東西，參選的議員們被視為民主派的重點人物，議席最大化被視為唯一戰略，但這已走到了盡頭。

今天要延續香港的民主運動，就只有走向「政治指揮選舉」，把選舉當成民主運動中一個可捨棄的部份，為了民主，一個甚至全部議席皆是可以犧牲的。只有接受議席是可以捨棄的，才能在政府拿取消議席作為威脅，要求大家違反民主原則時，作出拒絕，而不是投降。香港的民主運動就像象棋裡的將帥，而香港的選舉則是車馬。然今天已被人將軍抽車，香港若還想繼續爭取民主，就必須棄車保帥。

當然，以上只是假設香港人還想爭取民主，才要這樣做，真的要實行是非常艱苦的。比起來，裝成爭取民主要容易得多了。